%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-cours}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usetikzlibrary{intersections}

\usepackage[a5paper, top=.5cm, bottom=.5cm, inner=2cm, outer=.5cm]{geometry}

\begin{document}

\section{Vocabulaire}

\begin{definition}~
  \begin{itemize}
    \item La \emph{population} est un ensemble d'\emph{individus} sur lesquels porte une étude. L'ensemble des données collectées s'appelle une \emph{série statistique}.
    \item On appelle \emph{caractère} l'aspect de la population étudié. Il peut être :
      \begin{description}
        \item[quantitatif] si ses valeurs (ou modalités) sont des nombres ;
        \item[qualitatif] si ses valeurs (ou modalités) ne sont pas des nombres.
      \end{description}
    \item Un caractère quntitatif peut être :
      \begin{description}
        \item[discret] s'il peut prendre un nombre fini de valeurs ;
        \item[continu] s'il peut prendre un nombre infini de valeurs.
      \end{description}
    \item Les modalités d'un caractère peuvent être regroupés par \emph{classe}.
    \item \emph{effectif} d'une modalité (ou d'une classe) est le nombre d'individus dont la modalité du caractère est égal à cette modalité (ou incluse dans la classe) ; la \emph{fréquence} de cette modalité est la proportion d'individus dont le caractère est égal à cette modalité (ou incluse dans cette classe).
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{nexemple}~
  \begin{enumerate}
    \item \begin{em}
        Sur 78~\% des couvertures de livres pour enfants figure un personnage masculin\footnote{Source : Rapport sur l'égalité entre les filles et les garçons dans les modes d'accueil de la petite enfance, IGAS, Décembre 2012.}.
      \end{em}

      On s'intéresse à la statistique «~78~\%~».

      \begin{enumerate}
        \item Quelle est la population étudiée ? Quels sont les individus ?
        \item Quel est le caractère ? Est-il quantitatif ou qualitatif ?
      \end{enumerate}
    \item On s'intéresse à la pointure des chaussures des élèves de cette classe.
      \begin{enumerate}
        \item Quel est le caractère étudié ?
        \item Est-il quantitatif ou qualitatif ?
        \item Est-il continu ou discret ?
      \end{enumerate}
    \item \begin{em}
        La température mondiale moyenne a augmenté de 0,74 °C au cours du \textsc{xx}\up{e} siècle, un réchauffement qui touche plus les zones émergées que les océans\footnote{Source : Aperçu sur le changement climatique, Organisation des Nations Unies.}.
      \end{em}
      On s'intéresse à la moyenne «~0,74~°C~».
      \begin{enumerate}
        \item Quel est le caractère étudié ?
        \item Est-il quantitatif ou qualitatif ?
        \item Est-il continu ou discret ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  \begin{enumerate}[1. {(corrigé)}]
    \item ~
      \begin{enumerate}
        \item La population étudiée est l'ensemble des livres pour enfants (ou l'ensemble des couvertures de livres pour enfants). Chacune des couvertures est un individu de cette population.
        \item Le caractère est le sexe des personnages présents sur la couverture (et plus particulièrement, la présence ou non d'un personnage de sexe masculin).
      \end{enumerate}
    \item ~
      \begin{enumerate}
        \item Le caractère étudié est la pointure des chaussures.
        \item Il est \emph{quantitatif} (la pointure est un nombre).
        \item Il est discret : il n'y a qu'un nombre fini de pointures possibles (40, 40,5 et 41, par exemple, mais pas 40,1, 40,23, etc.).
      \end{enumerate}
    \item ~
      \begin{enumerate}
        \item Le caractère étudié est l'augmentation de la température moyenne.
        \item C'est un caractère quantitatif (c'est un nombre).
        \item Il est continu : avec des instruments de mesure suffisament performants, il est possible d'avoir une précision arbitraire (par exemple une augmentation de 1,1729°C).
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{nexemple}


\end{document}
